<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Aetia physica (911c-919e)</title>
        <author>Plutarchus Biogr. et Phil.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg0007125.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 0007, work number 125), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Plutarchus Biogr., Phil. (c. A.D. 1-2), Aetia physica (911c 919e) (0007: 125) "Plutarchi moralia, vol. 5.3, 2nd edn.", Ed. Hubert, C. Leipzig: Teubner, 1960.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Stephanus-page" n="t">
<div type="section" n="1">
<p><label type="head" rend="indent(8)"><hi rend="large ">ΑΙΤΙΑ ΦΥΣΙΚΑ</hi></label> </p>
</div>
</div>
<div type="Stephanus-page" n="911">
<div type="section" n="C">
<p><label type="head" rend="indent(13)">Αʹ. 
Διὰ τί τὸ θαλάττιον ὕδωρ οὐ τρέφει τὰ δένδρα;</label> 
 
<lb rend="indent(1)"/> 
</p><p rend=" indent(1)">Πότερον δι' ἣν αἰτίαν οὐδὲ τῶν ζῴων τὰ χερσαῖα; 
ζῷον γὰρ ἔγγαιον τὸ φυτὸν εἶναι οἱ περὶ Πλάτωνα καὶ 
Ἀναξαγόραν (A 116. 117) </p>
</div>
<div type="section" n="D">
<p>καὶ Δημόκριτον οἴονται· οὐ γὰρ 
διότι τοῖς ἐναλίοις φυτοῖς τρόφιμόν ἐστι καὶ πότιμον 
ὥσπερ τοῖς ἰχθύσιν, ἤδη καὶ τὰ ἐν τῇ χέρσῳ φυτά τε καὶ 
δένδρα τρέφει· οὔτε γὰρ ἐνδύεται ταῖς ῥίζαις ὑπὸ πάχους 
οὔτ' ἀναφέρεται ὑπὸ βάρους· ὅτι δ' ἐμβριθές ἐστι καὶ 
γεῶδες, ἄλλοις τε πολλοῖς ἀποδείκνυται καὶ τῷ μᾶλλον 
ἀνέχειν καὶ ὑπερείδειν τὰ πλοῖα καὶ τοὺς κολυμβῶντας. 
ἢ μάλιστα μὲν βλάπτεται ξηρότητι τὰ δένδρα, ξηραντικὸν <pb/> 
 δὲ τὸ θαλάττιον; ὅθεν πρός γε τὰς σήψεις οἱ 
ἅλες βοηθοῦσι, καὶ τὰ σώματα τῶν λουσαμένων ἐν θαλάττῃ
 ξηρὰν εὐθὺς ἴσχει καὶ τραχεῖαν τὴν ἐπιφάνειαν. </p>
</div>
<div type="section" n="E">
<p>ἢ τὸ μὲν ἔλαιον τοῖς φυτοῖς πολέμιον καὶ φθείρει τὰ 
προσαλειφόμενα, μετέχει δὲ πολλῆς ἡ θάλαττα λιπαρότητος·
 διὸ συνεξάπτει, καὶ παραινοῦμεν εἰς τὰς φλόγας μὴ 
ἐμβάλλειν θαλάττιον ὕδωρ. ἢ γέγονεν ἄποτον καὶ πικρὸν
 τὸ ὕδωρ, ὡς Ἀριστοτέλης φησίν (Meteor. II 358a 14), 
ἀναμίξει κατακεκαυμένης γῆς; καὶ γὰρ ἡ κονία γίνεται γλυκέος
 ὕδατος εἰς τέφραν ἐμπεσόντος, ἡ δὲ διάκαυσις ἐξίστησι
 καὶ φθείρει τὸ χρηστὸν καὶ πότιμον, ὡς ἐν ἡμῖν οἱ 
πυρετοὶ τὸ ὑγρὸν εἰς χολὴν τρέπουσιν. ἃ δ' ἱστοροῦσιν ἐν 
τῇ Ἐρυθρᾷ θαλάσσῃ βλαστάνειν ὑλήματα καὶ φυτά, καρπὸν
 μὲν οὐδένα φέρει τρέφεται δὲ τοῖς ποταμοῖς πολλὴν 
ἐμβάλλουσιν ἰλύν· </p>
</div>
<div type="section" n="F">
<p>ὅθεν οὐ πρόσω τῆς γῆς ἀλλὰ πλησίον 
ἔχει τὴν γένεσιν. 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(13)">Βʹ. 
Διὰ τί μᾶλλον ὑπὸ τῶν ὑετίων ἢ τῶν ἐπιρρύτων ὑδάτων 
<space quantity="2"/>τὰ δένδρα καὶ τὰ σπέρματα πέφυκε τρέφεσθαι;</label> 
 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Πότερον, ὡς Λαῖτος ἔλεγε, τῇ πληγῇ τὰ ὄμβρια διιστάντα
 τὴν γῆν πόρους ποιεῖ καὶ διαδύεται μᾶλλον εἰς <pb/> 
τὴν ῥίζαν; ἢ τοῦτο μὲν οὐκ ἀληθές, ἀλλ' ἔλαθε τὸν 
Λαῖτον | </p>
</div>
</div>
<div type="Stephanus-page" n="912">
<div type="section" n="A">
<p>ὅτι καὶ τὰ λιμναῖα φυτά, τίφη καὶ φλέως καὶ 
θρύον, ἀναυξῆ καὶ ἀβλαστῆ μένει μὴ γενομένων ὄμβρων 
καθ' ὥραν· τὸ δὲ τοῦ Ἀριστοτέλους (fr. 215 R.) ἀληθές, ὅτι 
πρόσφατόν ἐστι καὶ νέον ὕδωρ τὸ ὑόμενον ἕωλον δὲ καὶ 
παλαιὸν τὸ λιμναῖον; ἢ καὶ τοῦτο πιθανὸν μᾶλλον ἢ 
ἀληθές ἐστι; τὰ γὰρ πηγαῖα καὶ ποτάμια νάματα πρόσφατα
 μέν ἐστι καὶ νεογενῆ (‘ποταμοῖς γὰρ δὶς τοῖς αὐτοῖς
 οὐκ ἂν ἐμβαίης’ ὥς φησιν Ἡράκλειτος (fr. 91. 49a. 12), 
ἕτερα γὰρ ἐπιρρεῖ ὕδατα), τρέφει δὲ καὶ ταῦτα τῶν 
ὀμβρίων χεῖρον. ἆρ' οὖν κοῦφόν ἐστι τὸ ἐκ Διὸς ὕδωρ 
καὶ ἀερῶδες, καὶ πνεύματι μεμιγμένον ὁδηγεῖται καὶ ἀναπέμπεται
 ταχέως εἰς τὸ φυτὸν ὑπὸ λεπτότητος,</p>
</div>
<div type="section" n="B">
<p> δι' ὃ καὶ 
πομφόλυγας ποιεῖ τῇ ἀναμίξει τοῦ ἀέρος; ἢ τρέφει 
μὲν μάλιστα &lt;τὸ μάλιστα&gt; κρατούμενον ὑπὸ τοῦ τρεφομένου
 (τοῦτο γάρ ἐστι πέψις· ἀπεψία δὲ τοὐναντίον, ὅταν 
ἰσχυρότερα τοῦ παθεῖν ᾖ), καὶ μεταβάλλει τὰ λεπτὰ καὶ 
ἁπλᾶ καὶ ἄχυμα μᾶλλον, οἷόν ἐστι τὸ ὄμβριον ὕδωρ; γεννώμενον
 γὰρ ἐν ἀέρι καὶ πνεύματι καθαρὸν καὶ ἀμιγὲς <pb/> 
κάτεισι· τὰ δὲ πηγαῖα καὶ τῇ γῇ καὶ τοῖς τόποις ὁμοιούμενα,
 δι' ὧν ἔξεισι, πολλῶν ἀναπίμπλαται ποιοτήτων, δι' 
ἃς ἧττόν ἐστιν εὔτρεπτα καὶ βράδιον αὑτὰ παρέχει τῇ 
πέψει μεταβάλλειν εἰς τὸ τρεφόμενον. τῶν δ' ὀμβρίων 
τὸ εὔτρεπτον αἱ σήψεις κατηγοροῦσιν· </p>
</div>
<div type="section" n="C">
<p>εὐσηπτότερα 
γάρ ἐστι τῶν ποταμίων καὶ φρεατιαίων, ἡ δὲ πέψις 
ἔοικεν εἶναι σῆψις, ὡς Ἐμπεδοκλῆς (fr. 81) μαρτυρεῖ 
λέγων 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">‘οἶνος ἀπὸ φλοιοῦ πέλεται σαπὲν ἐν ξύλῳ ὕδωρ’. 
<lb/> 
ἢ πάντων ἑτοιμότατόν ἐστι καὶ ῥᾷστον αἰτιάσασθαι 
τὸ γλυκὺ τῶν ὀμβρίων καὶ χρηστόν, ἐκπεμπόμενον εὐθὺς 
ὑπὸ τοῦ πνεύματος; διὸ καὶ τὰ θρέμματα τούτων ἀπολαύει
 προθυμότερον, καὶ οἱ βάτραχοι προσδοκῶντες ὄμβρον
 ἐπιλαμπρύνουσι τὴν φωνὴν ὑπὸ χαρᾶς, ὥσπερ ἥδυσμα
 τοῦ λιμναίου τὸ ὑέτιον προσδεχόμενοι καὶ σπέρμα 
τῆς ἐκείνων γλυκύτητος· ἓν γὰρ καὶ τοῦτο ποιεῖται 
σημεῖον ὑετοῦ μέλλοντος Ἄρατος εἰπών (Phaen. </p>
</div>
<div type="section" n="D">
<p>
946 sq.) 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">‘ἦ μάλα δείλαιαι γενεαί, ὕδροισιν ὄνειαρ, 
</p><p rend=" indent(1)">αὐτόθεν ἐκ λίμνης πατέρες βοόωσι γυρίνων.’ <pb/> 
<label type="head" rend="indent(13)">Γʹ. 
Διὰ τί παραβάλλουσι τοῖς θρέμμασιν ἅλας οἱ νομεῖς;</label> 
 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Πότερον, ὡς οἱ πολλοὶ νομίζουσι, πλήθους τροφῆς 
ἕνεκα καὶ τοῦ παχύνειν; τήν τε γὰρ ὄρεξιν ἡ δριμύτης 
ἐκκαλεῖται καὶ τοὺς πόρους ἀναστομοῦσα μᾶλλον ὁδοποιεῖ 
τῇ τροφῇ πρὸς τὴν ἀνάδοσιν· διὸ καὶ τοὺς ἰσχνοὺς καὶ 
τοὺς ἀτρόφους Ἀπολλώνιος ὁ Ἡροφίλειος ἐκέλευε μὴ γλυκεῖ
 μηδὲ χονδρῷ τρέφειν ἀλλὰ τοῖς ταριχευτοῖς καὶ ὑφαλμυρίζουσιν,
</p>
</div>
<div type="section" n="E">
<p> ὧν ἡ λεπτότης, ὥσπερ ἐντρίχωμα γενομένη, 
τὰ σιτία τοῖς σώμασι διὰ τῶν πόρων προστίθησιν. ἢ 
μᾶλλον ὑγιείας ἕνεκα καὶ συγκοπῆς πλήθους τὸν ἅλα λείχειν
 ἐθίζουσι τὰ βοσκήματα; νοσεῖ γὰρ ἄγαν πιαινόμενα, 
τὴν δὲ πιμελὴν τήκουσιν οἱ ἅλες καὶ διαχέουσιν· ὅθεν εὐμαρῶς
 καὶ ῥᾳδίως ἀποδέρουσιν αὐτὰ σφάξαντες· ἡ γὰρ 
κολλῶσα καὶ συνδέουσα τὸ δέρμα πιμελὴ λεπτὴ καὶ ἀσθενὴς
 γέγονεν ὑπὸ τῆς δριμύτητος. λεπτύνεται δὲ καὶ τὸ 
αἷμα τῶν [τὸ] ἅλας λειχόντων οὐδὲ πήγνυται τὰ ἐντὸς 
ἁλῶν μιγέντων. σκόπει δέ, μὴ καὶ γονιμώτερα καὶ 
προθυμότερα πρὸς τὰς συνουσίας· καὶ γὰρ αἱ κύνες 
</p>
</div>
<div type="section" n="F">
<p>κύουσι ταχέως τάριχος ἐπεσθίουσαι, καὶ τὰ ἁληγὰ τῶν 
πλοίων πλείους τρέφει μῦς διὰ τὸ πολλάκις συμπλέκεσθαι. <pb/> 
<label type="head" rend="indent(13)">Δʹ. 
Διὰ τί τῶν ὀμβρίων ὑδάτων εὐαλδέστερα τοῖς 
<space quantity="2"/>σπέρμασι τὰ μετὰ βροντῶν καὶ ἀστραπῶν, ἃ δὴ 
<space quantity="8"/>καὶ ἀστραπαῖα καλοῦσι;</label> 
 
<lb rend="indent(2)"/> 
</p><p rend=" indent(1)">Πότερον ὅτι πνευματώδη διὰ τὴν τοῦ ἀέρος ταραχὴν 
καὶ ἀνάμιξιν, τὸ δὲ πνεῦμα τὴν ὑγρότητα κινοῦν μᾶλλον 
ἀναπέμπει καὶ ἀναδίδωσιν; ἢ βροντὰς μὲν καὶ | </p>
</div>
</div>
<div type="Stephanus-page" n="913">
<div type="section" n="A">
<p>ἀστραπὰς ποιεῖ τὸ θερμὸν ἐν τῷ ἀέρι πρὸς τὸ ψυχρὸν μαχόμενον
 (διὸ χειμῶνος ἥκιστα βροντᾷ μάλιστα δ' ἔαρος 
καὶ φθινοπώρου διὰ τὴν ἀνωμαλίαν τῆς κράσεως), ἡ δὲ 
θερμότης πέττουσα τὸ ὑγρὸν προσφιλὲς ποιεῖ τοῖς βλαστάνουσι
 καὶ ὠφέλιμον; ἢ μάλιστα μὲν ἔαρος βροντᾷ 
καὶ ἀστράπτει διὰ τὴν εἰρημένην αἰτίαν, τὰ δ' ἐαρινὰ τῶν 
ὑδάτων ἀναγκαιότερα τοῖς σπέρμασι πρὸ τοῦ θέρους, 
ὅθεν ἡ πλεῖστον ὑομένη τοῦ ἔαρος χώρα καθάπερ ἡ ἐν 
Σικελίᾳ πολλοὺς καὶ ἀγαθοὺς καρποὺς ἀναδίδωσιν; 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(13)">Εʹ. 
Διὰ τί τῶν χυμῶν, ὀκτὼ τῷ γένει ὄντων, ἕνα μόνον, τὸν 
ἁλμυρόν, ἀπ' οὐδενὸς καρποῦ γεννώμενον ὁρῶμεν; </label> 
</p>
</div>
<div type="section" n="B">
<p><label type="head">καίτοι 
καὶ τὸν πικρὸν ἡ ἐλαία φέρει πρῶτον καὶ τὸν ὀξὺν ὁ βότρυς,
 εἶτα μεταβάλλων ὁ μὲν γίνεται λιπαρὸς ὁ δ' οἰνώδης·
 μεταβάλλει δὲ καὶ ὁ στρυφνὸς ἐν ταῖς φοινικοβαλάνοις <pb/> 
 καὶ ὁ αὐστηρὸς ἐν ταῖς ῥόαις εἰς τὸν γλυκύν· ἔνιαι δὲ 
ῥόαι καὶ μῆλα τὸν ὀξὺν ἁπλῶς φέρουσιν, ὁ δὲ δριμὺς ἐν 
<space quantity="4"/>ταῖς ῥίζαις καὶ σπέρμασι πολύς ἐστι.</label> 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Πότερον οὖν οὐκ ἔστιν ἁλμυροῦ γένεσις ἀλλὰ φθορὰ 
τῶν ἄλλων τὸ ἁλμυρόν, διὸ καὶ πᾶσιν ἄτροφον τοῖς ἀπὸ 
φυτῶν καὶ σπερμάτων τρεφομένοις, ἥδυσμα δ' ἐνίοις γίνεται
 τῷ τὸ πλήσμιον ἀφαιρεῖν τῶν τρεφόντων; ἤ, 
</p>
</div>
<div type="section" n="C">
<p>καθάπερ τῆς θαλάττης ἕψοντες ἀφαιροῦσι τὸ ἁλυκὸν καὶ 
δηκτικόν, ἐν τοῖς θερμοῖς ὑπὸ θερμότητος ἐξαμαυροῦται 
τὸ ἁλμυρόν; ἢ χυμὸς μέν ἐστιν, ὡς Πλάτων (Tim. 59e) 
εἶπεν, ὕδωρ ἠθημένον διὰ φυτοῦ, διηθουμένη δὲ καὶ θάλαττα
 τὸ ἁλμυρὸν ἀποβάλλει; γεῶδες γὰρ καὶ παχυμερές 
ἐστιν, ὅθεν ὀρύττοντες παρὰ τὸν αἰγιαλὸν ἐντυγχάνουσι 
ποτίμοις λιβαδίοις, πολλοὶ δὲ καὶ κηρίνοις ἀγγείοις ἀναλαμβάνουσιν
 ἐκ τῆς θαλάττης ὕδωρ γλυκὺ διηθούμενον, 
ἀποκρινομένου τοῦ ἁλυκοῦ καὶ γεώδους· ἡ δὲ δι' ἀργίλου 
προδιαγωγὴ παντάπασι τὴν θάλατταν διηθουμένην πότιμον
</p>
</div>
<div type="section" n="D">
<p>ἀποδίδωσι τῷ κατέχειν ἐν ἑαυτῇ καὶ μὴ διιέναι τὸ 
γεῶδες. οὕτω δὲ τούτων ἐχόντων, εἰκός ἐστι τὰ φυτὰ μήτ' 
ἔξωθεν ἀναλαμβάνειν ἁλμυρίδα μήτ', ἂν ἐν αὐτοῖς λάβῃ 
γένεσιν, ἐκκρίνειν εἰς τὸν καρπόν· οἱ γὰρ πόροι διὰ λεπτότητα
 τὸ γεῶδες καὶ παχυμερὲς οὐ διηθοῦσιν. ἢ τῆς <pb/> 
πικρότητος εἶδος τὴν ἁλμυρότητα θετέον, ὡς Ὅμηρος 
(ε 322) 
<lb/> 
<space quantity="10"/>‘στόματος δ' ἐξέπτυσεν ἅλμην 
<space quantity="3"/>πικρήν, ἥ οἱ πολλὴ ἀπὸ κρατὸς κελάρυζε’, 
<lb/> 
καὶ ὁ Πλάτων (tim. 65d e) φησὶν ἀμφοτέρους ῥύπτειν 
καὶ ἀποτήκειν τοὺς χυμούς, ἧττον δὲ ταῦτα ποιεῖν τὸν 
ἁλυκὸν καὶ οὐ τραχὺν εἶναι· δόξει δὲ τὸ πικρὸν τοῦ ἁλυκοῦ
 ξηρότητος ὑπερβολῇ διαφέρειν,</p>
</div>
<div type="section" n="E">
<p> ἐπεὶ ξηραντικόν τι 
καὶ τὸ ἁλυκόν. 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(13)">ϛʹ. 
Διὰ τί τοῖς συνεχῶς διὰ τῶν δεδροσισμένων δένδρων βαδίζουσι
 λέπραν ἴσχει τὰ ψαύοντα τῆς ὕλης μόρια τοῦ σώματος;</label> 

 
<lb rend="indent(12)"/> 
</p><p rend=" indent(1)">Πότερον, ὡς Λαῖτος ἔλεγε, τῇ λεπτότητι τὸ δροσῶδες 
ὑγρὸν ἀποξύει τοῦ χρωτός· ἤ, καθάπερ ἐρυσίβη [ἢ] τοῖς 
ὑγραινομένοις ἐγγίνεται σπέρμασιν, οὕτως ὑπὸ τῆς δρόσου
 τῶν ἐπιπολῆς χλωρῶν καὶ ἁπαλῶν ἀναχαρασσομένων
 καὶ ἀποτηκομένων ἄχνη τις ἀπιοῦσα τοῦ σίνοντος 
ἀναπίμπλησι, προσχεομένη τοῖς ἀναιμοτάτοις μέρεσι τῆς 
σαρκός, οἷα κνῆμαι καὶ πόδες, &lt;καὶ&gt; ἀμύσσει καὶ δάκνει 
τὴν ἐπιφάνειαν; </p>
</div>
<div type="section" n="F">
<p>ὅτι γὰρ φύσει τι δηκτικὸν ἔνεστι τῇ δρόσῳ,
 μαρτυρεῖ τὸ τοὺς πίονας ἰσχνοτέρους ποιεῖν· αἱ γοῦν <pb/> 
πίονες γυναῖκες ἱματίοις ἢ ἐρίοις ἁπαλοῖς ἀναλαμβάνουσαι
 τῆς δρόσου δοκοῦσι συντήκειν τὴν πολυσαρκίαν. 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(13)">Ζʹ. 
Διὰ τί τὰ πλοῖα χειμῶνος ἐν τοῖς ποταμοῖς πλεῖ βράδιον, 
<space quantity="5"/>ἐν δὲ τῇ θαλάττῃ οὐ παραπλησίως;</label> 
 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Πότερον ὁ ποτάμιος ἀήρ, ἀεὶ δυσκίνητος ὢν καὶ βαρὺς 
ἐν δὲ χειμῶνι μᾶλλον παχυνόμενος διὰ τὴν περίψυξιν, 
ἐμποδών ἐστι τοῖς πλέουσιν; ἢ τοῦτο μᾶλλον τοῦ 
ἀέρος πάσχουσιν οἱ ποταμοί; | </p>
</div>
</div>
<div type="Stephanus-page" n="914">
<div type="section" n="A">
<p>&lt;συν&gt;ελαύνουσα γὰρ ἡ 
ψυχρότης τὸ ὕδωρ ποιεῖ βαρὺ καὶ σωματῶδες, ὡς ἔστιν 
ἐν ταῖς κλεψύδραις καταμαθεῖν, βράδιον γὰρ ἕλκουσι χειμῶνος
 ἢ θέρους· ἐν δὲ Θρᾴκῃ περὶ τὸ Πάγγαιον ἱστορεῖ 
Θεόφραστος (fr. 161 Wi.) εἶναι κρήνην, ἀφ' ἧς ταὐτὸ γέμον
 &lt;ἀγγεῖον&gt; ὕδατος ἱστάμενον χειμῶνος ἕλκειν διπλάσιον
 σταθμὸν ἢ θέρους. ὅτι δ' ἡ πυκνότης τοῦ ὕδατος τὴν 
βραδυτῆτα ποιεῖ τοῦ πλοῦ, δῆλόν ἐστι τῷ πλείονα γόμον 
φέρειν τὰ ποτάμια πλοῖα τοῦ χειμῶνος· τὸ γὰρ ὕδωρ μᾶλλον
 ἀντερείδει πυκνότερον καὶ βαρύτερον γινόμενον, τὴν 
δὲ θάλατταν ἡ θερμότης κωλύει πυκνοῦσθαι, δι' ἣν οὐδὲ 
πήγνυται, μάλκη γὰρ ἔοικεν εἶναι [ἡ] πύκνωσις. </p>
</div>
<div type="section" n="B">
<p>
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(13)">Ηʹ. 
Διὰ τί, τῶν ἄλλων ὑγρῶν ἐν τῷ κινεῖσθαι καὶ στρέφεσθαι
 ψυχομένων, τὴν θάλατταν ὁρῶμεν ἐν τῷ κυματοῦσθαι<space quantity="6"/>
 θερμοτέραν γιγνομένην;</label> 
 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἦ τῶν μὲν ἄλλων ὑγρῶν ἐπεισόδιον οὖσαν καὶ ἀλλοτρίαν
 ἐξίστησιν ἡ κίνησις τὴν θερμότητα καὶ διαφορεῖ, <pb/> 
τὴν δὲ τῆς θαλάττης σύμφυτον οὖσαν ἐκριπίζουσι μᾶλλον 
οἱ ἄνεμοι καὶ τρέφουσι; μαρτύρια δὲ τῆς θερμότητος ἡ 
διαύγεια καὶ τὸ μὴ πήγνυσθαι, καίπερ οὖσαν γεώδη 
καὶ βαρεῖαν. 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(13)">Θʹ. 
Διὰ τί τοῦ χειμῶνος ἧττον πικρὰ γίνεται γευομένοις ἡ 
θάλαττα; τοῦτο γάρ φασι καὶ Διονύσιον ἱστορεῖν τὸν 
<space quantity="11"/>ὑδραγωγόν.</label> 
 
<lb/> </p>
</div>
<div type="section" n="C">
<p rend="indent(1)">&lt;Ἦ&gt; ὅτι παντελῶς μὲν ἔρημος οὐκ ἔστι γλυκύτητος 
οὐδ' ἄμοιρος ἡ πικρότης, ἅτε δὴ ποταμοὺς τοσούτους 
ὑποδεχομένης τῆς θαλάττης· τοῦ δ' ἡλίου τὸ γλυκὺ καὶ 
πότιμον ἐξαιροῦντος ὑπὸ κουφότητος [τὸ] ἐπιπολάζον καὶ 
μᾶλλον ἐν τῷ θέρει τοῦτο ποιοῦντος, ἐν δὲ τῷ χειμῶνι 
μαλακώτερον ἁπτομένου δι' ἀσθένειαν θερμότητος, ὑπολειπομένη
 μοῖρα πολλὴ γλυκύτητος ἀνίησι τὸ ἀκράτως πικρὸν
 καὶ φαρμακῶδες; τοῦτο δ' ἡσυχῆ καὶ τοῖς ποτίμοις 
συμβέβηκε· θέρους γὰρ πονηρότερα γίνεται, τὸ κουφότατον
 καὶ γλυκύτατον τοῦ θερμοῦ διαφοροῦντος, ἐν δὲ χειμῶνι
 νέον ἐπιρρεῖ καὶ πρόσφατον,</p>
</div>
<div type="section" n="D">
<p> οὗ μετέχειν ἀνάγκη καὶ 
τὴν θάλατταν, ὑομένην ἅμα καὶ τῶν ποταμῶν ἐπιδιδόντων.
 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(13)">Ιʹ. 
Διὰ τί τῷ οἴνῳ θάλασσαν παραχέουσι καὶ χρησμόν τινα 
λέγουσιν ἁλιεῖς κομισθῆναι προστάττοντα βαπτίζειν τὸν <pb/> 
Διόνυσον πρὸς τὴν θάλατταν, οἱ δὲ πόρρω θαλάττης 
<space quantity="3"/>ἐμβάλλουσι γύψον Ζακυνθίαν ὀπτήσαντες;</label> 
 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Πότερον ἡ θερμότης βοηθεῖ πρὸς τὴν περίψυξιν, ἢ αὐτὴ
 ἐξίστησι μάλιστα τὸν οἶνον ἀποσβεννύουσα καὶ φθείρουσα
 τὴν δύναμιν; ἢ τὸ ὑδατῶδες καὶ πνευματῶδες 
τοῦ οἴνου πρὸς μεταβολὴν ἐπισφαλέστατ' ἔχον ἵστησι τὰ 
γεώδη πεφυκότα στύφειν καὶ κατισχναίνειν, οἱ δ' ἅλες 
μετὰ τῆς θαλάττης λεπτύνοντες καὶ ἀποτήκοντες τὸ ἀλλότριον
</p>
</div>
<div type="section" n="E">
<p>καὶ περιττὸν οὐκ ἐῶσι δυσωδίαν οὐδὲ σῆψιν ἐγγίνεσθαι;
 πρὸς δὲ τούτοις, ὅσον ἐστὶ παχὺ καὶ γεῶδες, 
ἐμπλεκόμενον τοῖς βαρυτέροις καὶ συγκατασπώμενον 
ὑποστάθμην ποιεῖ καὶ τρύγα τὸν δ' οἶνον ἀπολείπει 
καθαρόν; 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(12)">ΙΑʹ. 
Διὰ τί μᾶλλον ναυτιῶσι τὴν θάλατταν πλέοντες ἢ τοὺς 
<space quantity="5"/>ποταμούς, κἂν ἐν γαλήνῃ πλέωσι;</label> 
 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">&lt;Ἦ ὅτι&gt; μάλιστα ναυτίαν κινεῖ τῶν αἰσθήσεων ἡ 
ὄσφρησις, τῶν δὲ παθῶν ὁ φόβος; καὶ γὰρ τρέμουσι καὶ 
φρίττουσι καὶ κοιλίας ἐξυγραίνονται φαντασίαν κινδύνου 
λαβόντες. τούτων δ' οὐδέτερον ἐνοχλεῖ τοῖς διὰ ποταμοῦ 
πλέουσιν· ἡ γὰρ ὄσφρησις παντὶ ποτίμῳ καὶ γλυκεῖ συνήθης
 ἐστὶν ὁ δὲ πλοῦς ἀκίνδυνος. ἐν δὲ τῇ θαλάττῃ τήν 
</p>
</div>
<div type="section" n="F">
<p>τ' ὀσμὴν ἀηθείᾳ δυσχεραίνουσι καὶ φοβοῦνται, μὴ πιστεύοντες
 τῷ παρόντι, περὶ τοῦ μέλλοντος· οὐδὲν οὖν 
ὄφελος τῆς ἔξω γαλήνης, ἀλλὰ [καὶ] ἡ ψυχὴ σάλον 
ἔχουσα καὶ θορυβουμένη συγκινεῖ καὶ ἀναπίμπλησι τὸ 
σῶμα τῆς ταραχῆς. <pb/> 
<label type="head" rend="indent(12)">ΙΒʹ. 
Διὰ τί τῆς θαλάττης ἐλαίῳ καταρραινομένης γίνεται 
<space quantity="8"/>καταφάνεια καὶ γαλήνη;</label> 
 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Πότερον, ὡς Ἀριστοτέλης φησί, τὸ πνεῦμα τῆς λειότητος
 ἀπολισθαῖνον οὐ ποιεῖ πληγὴν οὐδὲ σάλον; ἢ τοῦτο 
μὲν πιθανῶς εἴρηται πρὸς τὰ ἐκτός, | </p>
</div>
</div>
<div type="Stephanus-page" n="915">
<div type="section" n="A">
<p>ἐπεὶ δέ φασι καὶ 
τοὺς κατακολυμβῶντας, ὅταν ἔλαιον εἰς τὸ στόμα λαβόντες
 ἐκφυσήσωσιν, ἐν τῷ βυθῷ φέγγος ἴσχειν καὶ δίοψιν, 
οὐκ ἔστιν ἐκεῖ πνεύματος ὄλισθον αἰτιάσασθαι; σκόπει 
δὴ μὴ τὴν θάλατταν γεώδη καὶ ἀνώμαλον οὖσαν ἐξωθεῖ 
καὶ διαστέλλει τῇ πυκνότητι τὸ ἔλαιον, εἶτ' ἀνατρεχούσης 
εἰς αὑτὴν καὶ συστελλομένης ἀπολείπονται πόροι μεταξὺ 
ταῖς ὄψεσι διαύγειαν καὶ καταφάνειαν διδόντες. ἢ φύσει
 μέν ἐστι φωτεινὸς ὑπὸ θερμότητος ὁ τῇ θαλάττῃ καταμεμιγμένος
 ἀήρ, γίνεται δὲ ταραχθεὶς ἀνώμαλος καὶ σκιώδης·
 ὅταν οὖν τὴν ἀνωμαλίαν ἐπιλεάνῃ πυκνότητι τὸ 
ἔλαιον, ἀπολαμβάνει τὴν ὁμαλότητα καὶ τὴν διαύγειαν; </p>
</div>
<div type="section" n="B">
<p>
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(12)">ΙΓʹ. 
διὰ τί χειμῶνος μᾶλλον ἢ θέρους τὰ τῶν ἁλιέων σήπεται 
δίκτυα, καίτοι τά γ' ἄλλα μᾶλλον ἐν τῷ θέρει τοῦτο πάσχει;</label> 
 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Πότερον, ὡς Θεόφραστος (fr. 163 Wi.) οἴεται, τῷ ψυχρῷ
 τὸ θερμὸν ὑποχωροῦν ἀντιπεριίσταται καὶ θερμότερα 
ποιεῖ τὰ ἐν βάθει τῆς θαλάττης, ὥσπερ τῆς γῆς; διὸ καὶ 
τὰ πηγαῖα τῶν ὑδάτων χλιαρώτερα τοῦ χειμῶνός ἐστι καὶ 
μᾶλλον ἀτμίζουσιν αἱ λίμναι καὶ οἱ ποταμοί· κατακλείεται
 γὰρ εἰς βάθος ἡ θερμότης ὑπὸ τοῦ ψυχροῦ κρατήσαντος. <pb/> 
 ἢ σῆψις μὲν οὐκ ἔστι τῶν δικτύων, ὅταν δὲ 
φρίξῃ καὶ παγῇ διὰ τὸ ψῦχος ἀναξηραινόμενα καὶ θρυπτόμενα,
</p>
</div>
<div type="section" n="C">
<p> μᾶλλον ὑπὸ τοῦ κλύδωνος σήψει τι[νὶ] καὶ μυδήσει 
πάσχει παραπλήσιον; καὶ γὰρ πονεῖ μᾶλλον ἐν κρύει, καθάπερ
 τὰ νεῦρα συντεινόμενα σπαράττεται, πλεονάκις ἐκταραττομένης
 διὰ τὸν χειμῶνα τῆς θαλάττης· διὸ καὶ στύφουσιν
 αὐτὰ ταῖς βαφαῖς καὶ πυκνοῦσι, φοβούμενοι τὰς 
ἀναλύσεις· ἐπεὶ μὴ βαφέντα μηδὲ χρισθέντα μᾶλλον ἂν 
ἐλάνθανε τοὺς ἰχθῦς, ἐνάερον γὰρ τὸ τοῦ λίνου χρῶμα 
καὶ ἀπατηλὸν ἐν θαλάττῃ. 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(12)">ΙΔʹ. 
Διὰ τί Δωριεῖς εὔχονται κακὴν χόρτου συγκομιδήν;</label> 
 
<lb rend="indent(1)"/> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἦ κακῶς μὲν συγκομίζεται χόρτος ὑόμενος; κόπτεται
 γὰρ οὐ ξηρὸς ἀλλὰ χλωρός, ὥστε σήπεται ταχὺ διάβροχος
 γενόμενος· </p>
</div>
<div type="section" n="D">
<p>ὑόμενος δὲ πρὸ τοῦ θέρους ὁ σῖτος 
βοηθεῖται πρὸς τὰ θερμὰ καὶ νότια πνεύματα· ταῦτα γὰρ 
οὐκ ἐᾷ πυκνωθῆναι συνιστάμενον ἐν τῷ στάχυι τὸν 
καρπόν, ἀλλ' ἐξίστησι καὶ διαχεῖ τῇ θερμότητι τὴν πῆξιν, 
ἂν μὴ βεβρεγμένης τῆς γῆς ὑγρότης παραρρέῃ ψύχουσα 
καὶ νοτίζουσα τὸν στάχυν. 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(12)">ΙΕʹ. 
Διὰ τί πυροφόρος ἡ πίων καὶ βαθεῖα χώρα, κριθοφόρος 
<space quantity="7"/>δὲ μᾶλλον ἡ λεπτόγεως;</label> 
 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἦ ὅτι τῶν σπερμάτων τὰ ἰσχυρὰ πλείονος τροφῆς δεῖται
 τὰ δ' ἀσθενῆ λεπτῆς καὶ ἐλαφρᾶς, ἀσθενέστερον δ' ἡ 
κριθὴ καὶ μανότερον· ὅθεν οὐ φέρει τὴν πολλὴν τροφὴν <pb/> 
καὶ βαρεῖαν; μαρτυρεῖ δὲ τῷ λόγῳ τούτῳ πυροῦ τὸν τρίμηνον
 ἐν τοῖς ὑποξήροις φύεσθαι βέλτιον,</p>
</div>
<div type="section" n="E">
<p> ἀνο&lt;τι&gt;στότερον
 ὄντα καὶ τροφῆς ἐλάττονος δεόμενον· διὸ καὶ συντελεῖται
 τάχιον. 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(12)">Ιϛʹ. 
Διὰ τί λέγεται (Carm. pop. 16 II 6 p. 34 D.<hi rend="small superscript">2</hi>) 
<lb/> 
</label></p><p rend=" indent(1)"><label type="head" rend="indent(12)">‘σῖτον ἐν πηλῷ φύτευε, τὴν δὲ κριθὴν ἐν κόνει’;</label> 
 
<lb rend="indent(3)"/> 
</p><p rend=" indent(1)">Πότερον, ὡς εἰρήκαμεν, ὁ μὲν δύναται πλείονος τροφῆς
 κατακρατεῖν ἡ δ' οὐ φέρει τὸ πολὺ καὶ κατακλύζον, 
ἢ πυκνὸς ὢν ὁ πυρὸς καὶ ξυλώδης φύεται βέλτιον ἐν 
ὑγρῷ μαλαττόμενος καὶ χυλούμενος, τῇ δὲ κριθῇ διὰ μανότητα
 σύμφορον ἐν ἀρχῇ τὸ ξηρότερον; ἢ διὰ θερμότητα 
σύμμετρος καὶ ἀβλαβὴς ἡ κρᾶσις ψυχρότερον δ' ἡ κριθή; 
ἢ φοβοῦνται τὸν πυρὸν ἐν ξηρῷ τρίβειν διὰ τοὺς μύρμηκας,
 εὐθὺς γὰρ ἐπιτίθενται· </p>
</div>
<div type="section" n="F">
<p>τὰς δὲ κριθὰς ἧττον φέρονται,
 δυσβάστακτοι γάρ εἰσι καὶ δυσπαρακόμιστοι διὰ 
μέγεθος; 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(12)">ΙΖʹ. 
Διὰ τί τῶν ἀρρένων ἵππων μᾶλλον ἢ τῶν θηλειῶν τὰς 
<space quantity="5"/>τρίχας εἰς τὴν ὁρμιὰν λαμβάνουσι;</label> 
 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Πότερον, ὡς τοῖς ἄλλοις τὸ ἄρρεν τοῦ θήλεος μέρεσι, 
καὶ ταῖς θριξὶν εὐτονώτερόν ἐστιν; ἢ μᾶλλον | </p>
</div>
</div>
<div type="Stephanus-page" n="916">
<div type="section" n="A">
<p>διὰ τὸ 
οὖρον οἴονται τὰς τρίχας τῶν θηλειῶν βρεχομένας γίνεσθαι
 χείρονας; <pb/> 
<label type="head" rend="indent(12)">ΙΗʹ. 
Διὰ τί τευθὶς φαινομένη σημεῖόν ἐστι μεγάλου χειμῶνος;</label> 
 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἦ πάντα φύσει τὰ μαλάκια δύσριγα διὰ γυμνότητα 
τῆς σαρκὸς καὶ ψιλότητα, μήτ' ὀστράκῳ μήτε δέρματι 
μήτε λεπίδι σκεπομένης ἀλλ' ἐντὸς ἐχούσης τὸ σκληρὸν 
καὶ ὀστεῶδες, διὸ καὶ κέκληται μαλάκια; ταχὺ δὴ προαισθάνεται
 δι' εὐπάθειαν τοῦ χειμῶνος· ὅθεν ὁ μὲν πολύπους
 εἰς γῆν ἀνατρέχει καὶ τῶν πετριδίων ἀντιλαμβανόμενος
 σημεῖόν ἐστι πνεύματος ὅσον οὔπω παρόντος, ἡ 
</p>
</div>
<div type="section" n="B">
<p>δὲ τευθὶς ἐξάλλεται, φεύγουσα τὸ ψῦχος καὶ τὴν ἐν βάθει 
ταραχὴν τῆς θαλάττης· καὶ γὰρ ἔχει μάλιστα τῶν μαλακίων
 εὔθρυπτον καὶ ἁπαλὸν τὸ σαρκῶδες. 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(12)">ΙΘʹ. 
Διὰ τί τὴν χρόαν ὁ πολύπους ἐξαλλάττει;</label> 
 
<lb rend="indent(3)"/> 
</p><p rend=" indent(1)">Πότερον, ὡς Θεόφραστος (fr. 188 Wi.) ᾤετο, δειλόν 
ἐστι φύσει ζῷον· ὅταν οὖν ταραχθῇ τρεπόμενον τῷ πνεύματι,
 συμμεταβάλλει τὸ χρῶμα καθάπερ ἄνθρωπος· διὸ 
καὶ λέλεκται (Hom. Ν 279) 
<lb/> 
<space quantity="2"/>‘τοῦ μὲν γάρ τε κακοῦ τρέπεται χρώς’; 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">ἢ τοῦτο πρὸς τὴν μεταβολὴν πιθανῶς λέλεκται πρὸς δὲ 
τὴν ἐξομοίωσιν οὐχ ἱκανῶς; μεταβάλλει γὰρ οὕτως, ὥστε 
τὴν χρόαν αἷς ἂν πλησιάζῃ πέτραις ὁμοιοῦν· πρὸς ὃ καὶ 
Πίνδαρος (fr. 43) ἐποίησε <pb/> 
<space quantity="3"/>‘ποντίου θηρὸς χρωτὶ μάλιστα νόον 
</p>
</div>
<div type="section" n="C">
<p rend="indent(3)">προσφέρων πάσαις πολίεσσιν ὁμίλει’, 
<lb/> 
καὶ Θέογνις (215 sq.) 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">‘πουλύποδος νόον ἴσχε πολυχρόου, ὃς ποτὶ πέτρῃ, 
<space quantity="4"/>τῇ προσομιλήσῃ, τοῖος ἰδεῖν ἐφάνη.’ 
<lb/> 
τοῦτο δὴ καὶ τοὺς πανουργίᾳ καὶ δεινότητι ὑπερφέροντας 
ἔχειν τὸ ἐπιτήδευμα λέγουσιν, ὡς ὑπὲρ τοῦ λαθεῖν καὶ 
διαφυγεῖν † τοὺς πλησίον ἑαυτοὺς ἀεὶ ἀπεικάζειν πολύποδι. 
ἢ καθάπερ ἐσθῆτι τῇ χρόᾳ νομίζουσι χρῆσθαι, ῥᾳδίως 
οὕτως ᾗ βούλεται μετενδυόμενον. ἆρ' οὖν τὴν μὲν 
ἀρχὴν αὐτὸς ἐνδίδωσι τοῦ πάθους δείσας, τὰ δὲ κύρια 
τῆς αἰτίας ἐν ἄλλοις ἐστί; σκόπει δή, κατ' Ἐμπεδοκλέα 
(fr. 89) 
<lb/> </p>
</div>
<div type="section" n="D">
<p rend="indent(1)">‘γνοὺς ὅτι πάντων εἰσὶν ἀπορροαὶ ὅσσ' ἐγένοντο·’ 
<lb/> 
οὐ γὰρ ζῴων μόνον οὐδὲ φυτῶν οὐδὲ γῆς καὶ θαλάττης, 
ἀλλὰ καὶ λίθων ἄπεισιν ἐνδελεχῶς πολλὰ ῥεύματα καὶ 
χαλκοῦ καὶ σιδήρου· καὶ γὰρ φθέγγεται πάντα καὶ ὄδωδε <pb/> 
τῷ ῥεῖν ἀεί τι καὶ φθείρεσθαι συνεχῶς· καὶ γὰρ ἕλξεις 
ἢ ἐπιπηδήσεις ποιοῦσι ταῖς ἀπορροίαις, οἱ μὲν ἐμπλοκὰς 
αὐτῶν οἱ δὲ πληγὰς οἱ δ' ὤσεις τινὰς καὶ περιελάσεις 
ὑποτιθέμενοι. μάλιστα δὲ τῶν παράλων πετρῶν ἐπιρραινομένων
 καὶ ψηχομένων ὑπὸ τῆς θαλάττης ἀπιέναι μέρη 
καὶ θραύσματα πολλὰ καὶ λεπτὰ &lt;εἰκὸς&gt; συνεχῶς, ἃ 
τ&lt;οῖς χρώμασιν ἀλλήλων διαφέροντα τοῖς μὲν ἄλ&gt;λοις οὐ 
</p>
</div>
<div type="section" n="E">
<p>προσί&lt;σχεται&gt; σώμα&lt;σιν&gt; ἀλλὰ λανθάνει περιολισθάνοντα
 τῶν πυκνοτέρους ἐχόντων πόρους ἢ διεκθέοντα τῶν 
μανοτέρους. ὁ δὲ πολύπους τήν τε σάρκα προσιδεῖν αὐτόθεν
 ἀνθρηνιώδης καὶ πολύπορος καὶ δεκτικὸς ἀπορροιῶν
 ἐστιν, ὅταν τε δείσῃ, τῷ πνεύματι τρεπόμενος καὶ 
τρέπων οἷον ἔσφιγξε τὸ σῶμα καὶ συνήγαγεν, ὥστε προσδέχεσθαι
 καὶ στέγειν ἐπιπολῆς τὰς τῶν ἐγγὺς ἀπορροίας. 
καὶ γὰρ ἡ τραχύτης μετὰ τῆς μαλακότητος ἕλικας παρέχουσα
 τοῖς ἐπιφερομένοις μέρεσι, μὴ σκεδαννυμένοις ἀλλ' 
ἀθροιζομένοις καὶ προσμένουσι, σύγχρου&lt;ν ἀπεργάζεται&gt; </p>
</div>
<div type="section" n="F">
<p>τὴν ἐπιφάνειαν &lt;τοῖς ἐγγύ&gt;τατα. τεκμήριον δὲ τῆς αἰτίας
 μέγα τὸ μήτε τοῦτον πᾶσιν ἐξομοιοῦσθαι τοῖς πλησίον <pb/> 
 μήτε τὸν χαμαιλέοντα τοῖς λευκοῖς χρώμασιν, ἀλλὰ 
μόνοις ἑκάτερον, ὧν ταῖς ἀπορροίαις πόρους συμμέτρους 
ἔχουσιν. 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(13)">Κʹ. 
Διὰ τίν' αἰτίαν τὸ τῶν ἀγρίων συῶν δάκρυον ἡδὺ τὸ δὲ 
<space quantity="4"/>τῶν ἐλάφων ἁλμυρόν ἐστι καὶ φαῦλον;</label> 
 
<lb/> </p>
</div>
</div>
<div type="Stephanus-page" n="917">
<div type="section" n="A">
<p rend="indent(1)">Αἰτία δὲ | θερμότης καὶ ψυχρότης τούτων, καὶ ψυχρὸν
 μὲν ὁ ἔλαφος περίθερμον δὲ καὶ πυρῶδες ὁ σῦς· 
ὅθεν τὸ μὲν φεύγει τὸ δ' ἀμύνεται τοὺς ἐπιόντας, ὅτε 
καὶ μάλιστα διὰ τὸν θυμὸν ἐκβάλλει τὸ δάκρυον· πολλῆς 
γὰρ ἐπὶ τὰ ὄμματα θερμότητος φερομένης, ὡς εἴρηται 
(Hom. τ 446) 
<lb/> 
<space quantity="2"/>‘φρίξας εὖ λοφιήν, πῦρ ὀφθαλμοῖσι δεδορκώς’, 
<lb/> 
γλυκὺ γίνεται τὸ ἀποτηκόμενον. ἔνιοι δέ φασιν, 
ὥσπερ γάλακτος ὀρρὸν τοῦ αἵματος ταραχθέντος ἐκκρούεσθαι
 τὸ δάκρυον, ὡς Ἐμπεδοκλῆς (A 78). ἐπεὶ τοίνυν 
τραχὺ καὶ μέλαν τὸ τῶν κάπρων αἷμα διὰ θερμότητα 
λεπτὸν δὲ καὶ ὑδαρὲς τὸ τῶν ἐλάφων, εἰκότως καὶ τὸ 
</p>
</div>
<div type="section" n="B">
<p>ἀποκρινόμενον ἐν τοῖς θυμοῖς καὶ τοῖς φόβοις ἑκατέρου 
τοιοῦτον. 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(12)">ΚΑʹ. 
Διὰ τί τῶν ὑῶν αἱ μὲν ἥμεροι πλεονάκις τίκτουσι καὶ κατ' 
ἄλλον ἄλλαι χρόνον, αἱ δ' ἄγριαι καὶ ἅπαξ καὶ περὶ τὰς 
αὐτὰς ἅπασαι σχεδὸν ἡμέρας; αὗται δ' εἰσὶν ἀρχομένου 
<space quantity="7"/>θέρους· διὸ καὶ λέλεκται 
<lb/> 
</label></p><p rend=" indent(1)"><label type="head" rend="indent(12)">‘μηκέτι νυκτὸς ὕειν, ᾗ κεν τέκῃ ἀγροτέρη σῦς.’</label> 
 <pb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἦ διὰ πλῆθος τροφῆς, ὄντως ‘ἐν πλησμονῇ Κύπρις’ 
(Eur. fr. 895); ἀφθονία γὰρ τροφῆς τὸ γόνιμον περίττωμα 
ποιεῖ καὶ φυτοῖς καὶ ζῴοις· αἱ μὲν οὖν ἄγριαι δι' αὑτῶν 
καὶ μετὰ φόβου τὴν τροφὴν ζητοῦσι, ταῖς δ' ἡμέροις ὑπάρχει
 διὰ παντὸς ἡ μὲν αὐτοφυὴς ἡ δ' ἐκ παρασκευῆς. </p>
</div>
<div type="section" n="C">
<p>ἢ τὸ τῆς σχολῆς καὶ ἀσχολίας ἅμα συμβαῖνον; αἱ 
μὲν γὰρ ἀργοῦσι, μὴ βουλόμεναι πόρρω πλανᾶσθαι τῶν 
συφορβῶν, αἱ δ' ὀρειβατοῦσαι καὶ περιθέουσαι τὴν τροφὴν
 διαφοροῦσι καὶ καταναλίσκουσιν εἰς τὸ σῶμα πᾶσαν, 
ὥστε διὰ τὸ ἀεὶ συντείνειν μὴ γίνεσθαι περίττωμα. ἢ 
καὶ τὸ συντρέφεσθαι καὶ συναγελάζεσθαι τὰ θήλεα τοῖς 
ἄρρεσιν ἀνάμνησιν ποιεῖ τῶν ἀφροδισίων καὶ συνεκκαλεῖται
 τὴν ὄρεξιν (ὡς ἐπ' ἀνθρώπων Ἐμπεδοκλῆς ἐποίησε 
(fr. 64) 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">‘τῷ δ' ἐπὶ καὶ πόθος εἶσι δι' ὄψιος ἀμμιμνῄσκων’), 
<lb/> 
ἐν δὲ τοῖς ἀγρίοις, ἀποτρόφοις οὖσιν ἀλλήλων, τὸ ἄστοργον 
καὶ δυσεπίμικτον ἀμβλύνει καὶ ἀνασβέννυσι τὰς ὁρμάς; </p>
</div>
<div type="section" n="D">
<p>ἢ καὶ τὸ λεγόμενον ὑπ' Ἀριστοτέλους (H. An. VI 
578b 1) ἀληθές ἐστιν, ὅτι ‘χλούνην’ Ὅμηρος (Ι 539) ὠνόμασε
 σῦν τὸν μόνορχιν; τῶν γὰρ πλείστων φησὶ προσκνωμένων
 τοῖς στελέχεσι θρύπτεσθαι τοὺς ὄρχεις. <pb/> 
<label type="head" rend="indent(12)">ΚΒʹ. 
Διὰ τί τῆς ἄρκτου φασὶ τὴν χεῖρα γλυκυτάτην ἔχειν σάρκα 
<space quantity="8"/>καὶ φαγεῖν ἡδίστην;</label> 
 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἦ ὅτι τὰ πέττοντα τὴν τροφὴν μάλιστα τοῦ σώματος
 παρέχει τὸ κρέας ἥδιστον; πέττει δὲ κάλλιστα τὸ διαπνέον,
 κινούμενον μάλιστα καὶ συγγυμναζόμενον, ὥσπερ 
ἡ ἄρκτος τῷ μέρει τούτῳ πλεῖστα κινεῖται· καὶ γὰρ ὡς 
ποσὶ τοῖς ἐμπροσθίοις βαδίζουσα χρῆται καὶ τρέχουσα 
καὶ ὡς χερσὶν ἀντιλαμβανομένη. 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(12)">ΚΓʹ.</label> </p>
</div>
<div type="section" n="E">
<p><label type="head" rend="indent(4)">Διὰ τί δυστίβευτος ἡ τοῦ ἔαρος ὥρα;</label> 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Πότερον αἱ κύνες, ὥς φησιν Ἐμπεδοκλῆς (fr. 101), 
‘κέρματα θηρείων μελέων μυκτῆρσιν ἐρευνῶσαι’ τὰς 
ἀπορροίας ἀναλαμβάνουσιν, ἃς ἐναπολείπει τὰ θηρία τῇ 
ὕλῃ, ταύτας δὲ τοῦ ἔαρος ἐξαμαυροῦσι καὶ συγχέουσιν αἱ 
πλεῖσται τῶν φυτῶν καὶ τῶν ὑλημάτων ὀσμαί, &lt;αἳ&gt; 
ὑπὲρ τὴν ἄνθησιν ὑπερχεόμεναι καὶ κεραννύμεναι † περιποτῶσι
 καὶ διαπλανῶσι τὰς κύνας τῆς τῶν θηρίων 
ὀσμῆς ἐπιλαβέσθαι; διὸ περὶ τὴν Αἴτνην ἐν Σικελίᾳ φασὶ 
μηδένα κυνηγεῖν· </p>
</div>
<div type="section" n="F">
<p>πολὺ γὰρ ἀναφύεσθαι καὶ τεθηλέναι δι' <pb/> 
ἔτους ἴον ὀρεινὸν ἐν τοῖς λειμῶσι, καὶ τὸν τόπον εὐωδίαν
 ἀεὶ κατέχουσαν ἁρπάζειν τὰς τῶν θηρίων ἀναπνοάς. 
λέγεται δὲ μῦθος, ὡς τὴν Κόρην ἐκεῖθεν ἀνθολογοῦσαν 
ὁ Πλούτων ἀφαρπάσειε, καὶ διὰ τοῦτο τιμῶντες καὶ σεβόμενοι
 τὸ χωρίον ὡς ἄσυλον οὐκ ἐπιτίθενται τοῖς ἐκεῖ 
νεμομένοις. 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(12)">ΚΔʹ. 
Διὰ τί περὶ τὰς πανσελήνους ἥκιστα ταῖς ἰχνοσκοπίαις 
<space quantity="9"/>ἐπιτυγχάνουσιν;</label> 
 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἦ διὰ τὴν εἰρημένην αἰτίαν; δροσοβόλοι γὰρ αἱ πανσέληνοι·
 | </p>
</div>
</div>
<div type="Stephanus-page" n="918">
<div type="section" n="A">
<p>διὸ καὶ τὴν δρόσον ὁ Ἀλκμὰν (fr. 43 II 2 
p. 26 D.) Διὸς θυγατέρα καὶ Σελήνης προσεῖπε ποιήσας 
<lb/> 
<space quantity="2"/>‘Διὸς θυγάτηρ Ἔρσα τρέφει καὶ Σελάνας δίας’. 
<lb/> 
ἡ γὰρ δρόσος ἀσθενής ἐστι καὶ ἀδρανὴς ὄμβρος, ἀσθενὲς
 δὲ καὶ τὸ τῆς σελήνης θερμόν· ὅθεν ἕλκει μὲν ἀπὸ 
γῆς ὥσπερ ὁ ἥλιος, ἄγειν δ' εἰς ὕψος μὴ δυναμένη μηδ' 
ἀναλαμβάνειν μεθίησιν. 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(12)">ΚΕʹ. 
Διὰ τί τὸ δρόσιμον γενόμενον διὰ τοῦ ψύχους δυστίβευτον;</label> 
 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Πότερον ὅτι τὰ θηρία πόρρω τῶν κοιτῶν ὀκνοῦντα 
προϊέναι διὰ τὸ κρύος οὐ ποιεῖ πολλὰ σημεῖα; διὸ καί 
φασιν αὐτὰ φείδεσθαι τῶν πλησίον, ὅπως μὴ κακοπαθῇ 
πλανώμενα μακρὰν τοῦ χειμῶνος ἀλλ' ἀεὶ ἐγγύθεν ἔχῃ 
νέμεσθαι. </p>
</div>
<div type="section" n="B">
<p>ἢ δεῖ μὴ μόνον ἔχειν ἴχνη τὸν στιβευόμενον 
τόπον ἀλλὰ κινεῖν τὴν ὄσφρησιν, κινεῖ δὲ λυόμενα καὶ χαλώμενα <pb/> 
 μαλακῶς ὑπὸ θερμότητος, ἡ δ' ἄγαν περίψυξις 
πηγνύουσα τὰς ὀσμὰς οὐκ ἐᾷ ῥεῖν οὐδὲ κινεῖν τὴν αἴσθησιν;
 ὅθεν καὶ τὰ μύρα καὶ τὸν οἶνον ἧττον ὄζειν ψύχους 
καὶ χειμῶνος λέγουσιν· ὁ γὰρ ἀὴρ πηγνύμενος ἵστησι τὰς 
ὀσμὰς ἐν αὑτῷ καὶ οὐκ ἐᾷ ἀναδίδοσθαι. 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(12)">Κϛʹ. 
Διὰ τί τὰ ζῷα τὰς βοηθούσας δυνάμεις, ὅταν ἐν πάθει 
γένηται, ζητεῖ καὶ διώκει καὶ χρώμενα πολλάκις ὠφελεῖται;
 καθάπερ αἱ κύνες ἐσθίουσι πόαν, ἵνα τὴν χολὴν ἐξεμῶσιν·
 αἱ δ' ὕες ἐπὶ τοὺς ποταμίους καρκίνους φέρονται, 
βοηθοῦνται γὰρ ἐσθίουσαι πρὸς κεφαλαλγίαν· </label> 
</p>
</div>
<div type="section" n="C">
<p><label type="head">ἡ δὲ χελώνη 
φαγοῦσα τὴν σάρκα τοῦ ἔχεως ὀρίγανον ἐπεσθίει· τὴν 
δ' ἄρκτον λέγουσιν ἀσωμένην τοὺς μύρμηκας ἀναλαμβάνειν
 τῇ γλώττῃ καὶ καταπίνουσαν ἀπαλλάττεσθαι. τούτων
 δ' οὔτε πεῖρα οὔτε περίπτωσις γέγονεν αὐτοῖς.</label> 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Πότερον οὖν, ὥσπερ τὰ κηρία τὴν μέλιτταν τῇ ὀσμῇ 
καὶ τὰ κενέβρεια τὸν γῦπα κινεῖ καὶ προσάγεται πόρρωθεν,
 οὕτως [οὖν] καὶ σῦς οἱ καρκίνοι καὶ τὴν χελώνην ἡ 
ὀρίγανος, αἱ δὲ μυρμηκιαὶ τὴν ἄρκτον ὀσμαῖς καὶ ῥεύμασι 
προσφερέσι καὶ οἰκείοις ἕλκουσιν, οὐ λογισμῷ τοῦ συμφέροντος
 ἀγούσης τῆς αἰσθήσεως; </p>
</div>
<div type="section" n="D">
<p>ἢ τὰς ὀρέξεις ἐπιφέρουσι
 τοῖς ζῴοις αἱ τῶν σωμάτων κράσεις, &lt;ἃς&gt; αἱ 
νόσοι ποιοῦσι, διαφόρους δριμύτητας ἢ γλυκύτητας ἤ τινας <pb/> 
 ἄλλας ἐντίκτουσαι ποιότητας ἀήθεις καὶ ἀτόπους, 
τῶν ὑγρῶν τρεπομένων; ὡς δῆλόν ἐστιν ἐπὶ τῶν γυναικῶν,
 ὅταν κύωσι, καὶ λίθους καὶ γῆν προσφερομένων· 
διὸ καὶ τῶν νοσούντων ταῖς ὀρέξεσιν οἱ χαρίεντες ἰατροὶ 
προΐσασι τοὺς ἀσώτως ἢ σωτηρίως ἔχοντας· ἱστορεῖ 
γοῦν Μνησίθεος ἰατρὸς ἐν ἀρχῇ πνευμονίας τὸν ἐπιθυμήσαντα
 κρομμύων σῴζεσθαι τὸν δὲ σύκων ἀπόλλυσθαι, διὰ 
τὸ ταῖς κράσεσι τὰς ὀρέξεις τὰς δὲ κράσεις τοῖς πάθεσιν 
ἕπεσθαι. </p>
</div>
<div type="section" n="E">
<p>πιθανὸν οὖν ἐστι καὶ τῶν θηρίων τὰ μὴ παντελῶς
 ὀλεθρίοις μηδ' ἀναιρετικοῖς περιπίπτοντα νοσήμασι
 ταύτην τὴν διάθεσιν καὶ κρᾶσιν ἴσχειν, ὑφ' ἧς 
ἐπὶ τὰ σῴζοντα φέρεται καὶ ἄγεται ταῖς ὀρέξεσιν 
ἕκαστον αὐτῶν. 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(12)">ΚΖʹ. 
Διὰ τί τὸ γλεῦκος, ἂν ὑπὸ ψύχους περιέχηται τὸ ἀγγεῖον, 
<space quantity="6"/>γλυκὺ διαμένει πολὺν χρόνον;</label> 
 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Πότερον ὅτι πέψις ἐστὶ τοῦ γλεύκους ἡ εἰς τὸ οἰνῶδες 
μεταβολὴ κωλύει δὲ τὴν πέψιν ἡ ψυχρότης, ὑπὸ θερμοῦ 
γὰρ ἡ πέψις; ἢ τοὐναντίον, οἰκεῖός ἐστι τῆς σταφυλῆς
 χυμὸς ὁ γλυκύς, διὸ καὶ πεπαίνεσθαι λέγεται τὸ γλυκὺ 
κιρνώμενον· ἡ δὲ ψυχρότης οὐκ ἐῶσα διαπνεῖν, ἀλλὰ συνέχουσα
 τὸ θερμὸν τὴν γλυκύτητα διατηρεῖ τοῦ γλεύκους. </p>
</div>
<div type="section" n="F">
<p>
αὕτη δ' ἐστὶν αἰτία καὶ τῶν τρυγωμένων ὄμβρῳ τὸ γλεῦκος
 ἧττον ἀναζεῖν· ἡ γὰρ ζέσις ὑπὸ θερμότητος, τὴν δὲ 
θερμότητα κατέχει καὶ συστέλλει τὸ ψυχρόν. <pb/> 
<label type="head" rend="indent(12)">ΚΗʹ. 
Διὰ τί τῶν θηρίων ἡ ἄρκτος ἥκιστα διεσθίει τὰ δίκτυα, 
<space quantity="3"/>καίτοι καὶ λύκοι καὶ ἀλώπεκες διεσθίουσι;</label> 
 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Πότερον ἐνδοτάτω τοὺς ὀδόντας ἔχουσα τοῦ χάσματος 
ἥκιστα πρὸς τὰ λίνα ἐξικνεῖται, προεμπίπτει γὰρ τὰ χείλη
 διὰ πάχος καὶ μέγεθος; | </p>
</div>
</div>
<div type="Stephanus-page" n="919">
<div type="section" n="A">
<p>ἢ μᾶλλον ἰσχύουσα ταῖς 
χερσὶ ῥήγνυσι καὶ διασπᾷ τὸν βρόχον; ἢ καὶ ταῖς 
χερσὶν ἅμα χρῆται καὶ τῷ στόματι, ταῖς μὲν διασπῶσα 
τὸ λίνον τῷ δ' ἀμυνομένη τοὺς διώκοντας; οὐδενὸς 
δ' ἧττον αὐτῇ βοηθοῦσιν αἱ περικαλινδήσεις· διὸ μᾶλλον 
ἢ διασπᾶν τὰ λίνα πραγματευομένη πολλάκις ἐκκυβιστᾷ 
καὶ σῴζεται, .... † ἀμὴ καὶ δέοι ἡ τῶν ὀδόντων. 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(12)">ΚΘʹ. 
Τίς ἡ αἰτία, δι' ἣν τὰ ψυχρὰ τῶν ὑδάτων οὐ θαυμάζομεν
 ἀλλὰ τὰ θερμά; καίτοι δῆλον ὅτι θερμότης αἰτία 
<space quantity="6"/>τούτων ὡς ψυχρότης ἐκείνων.</label> 
 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Οὐ γάρ, ὡς ἔνιοι νομίζουσιν, ἡ μὲν θερμότης δύναμίς 
</p>
</div>
<div type="section" n="B">
<p>ἐστιν ἡ δὲ ψυχρότης στέρησις θερμότητος, ἐπεὶ πλειόνων
 &lt;ἂν&gt; αἴτιον ἐφαίνετο τὸ μὴ ὂν τοῦ ὄντος. ἀλλ' ἔοικε 
τῷ σπανίῳ τὸ θαυμάσιον ἡ φύσις νέμουσα πῶς γίνεται 
ζητεῖν τὸ μὴ πολλάκις γινόμενον. 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">‘ὁρᾷς τὸν ὑψοῦ τόνδ' ἄπειρον αἰθέρα 
</p><p rend=" indent(1)">καὶ γῆν πέριξ ἔχονθ' ὑγραῖς ἐν ἀγκάλαις’ (Eur. fr. 941); <pb/> 
ὅσα μὲν ἔρχεται φέρων θεάματα νυκτός, ὅσον δὲ μεθ' 
ἡμέραν κάλλος ἀναδείκνυσιν; οἱ &lt;δὲ&gt; πολλοὶ τὴν τούτων 
φύσιν &lt;οὐ θαυμάζουσιν&gt;, ἴριδες δὲ καὶ ποικίλματα νεφῶν
 ἡμέρας καὶ σέλα ῥηγνύμενα πομφόλυγος δίκην καὶ 
κομῆται **** 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(12)">Λʹ. 
Διὰ τί τῶν ἀμπέλων τὰς ἀκάρπους, &lt;τοῖς δ' ἀκρέ&gt;μοσι 
</label></p><p rend=" indent(1)"><label type="head" rend="indent(12)">&lt;καὶ ἔρνεσι&gt;ν εὐτρο&lt;φούς&gt;ασ τραγᾶν &lt;λέγο&gt;μεν;</label> 
 
<lb/> </p>
</div>
<div type="section" n="C">
<p rend="indent(1)">Ἦ ὅτι τῶν τράγων οἱ σφόδρα πίονες ἧττόν εἰσι γόνιμοι
 καὶ μόλις ὑπὸ πιμελῆς ὀχεύουσι; τὸ γὰρ σπέρμα περίττωμα
 τῆς τροφῆς ἐστι [καὶ] τῆς τῷ σώματι προστιθεμένης·
 ὅταν οὖν ἢ ζῷον ἢ δένδρον εὐεκτῇ καὶ παχύνηται,
 τοῦτο σημεῖόν ἐστι τοῦ τὴν τροφὴν ἐν ἑαυτῷ καταναλισκομένην
 μηθὲν ἢ μικρόν τι καὶ ἀγεννὲς περίττωμα 
ποιεῖν. 
<lb/> 
<label type="head" rend="indent(12)">ΛΑʹ. 
Διὰ τί ἄμπελος οἴνῳ ῥαινομένη, μάλιστα τῷ ἐξ αὑτῆς, 
<space quantity="10"/>ἀναξηραίνεται;</label> 
 
<lb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Πότερον, ὥσπερ ἐν τοῖς πολυπόταις γίνεται φαλάκρωσις,
 ὑπὸ θερμότητος τοῦ οἴνου τὸ ὑγρὸν ἐξατμίζοντος; <pb/> 
ἢ φύ...... τὸ οἰνῶδές ἐστιν, ὥς φησιν Ἐμπεδοκλῆς 
(fr. 81) ‘</p>
</div>
<div type="section" n="D">
<p>οἶνον ἀπὸ φλοιοῦ πέλεσθαι σαπὲν ἐν ξύλῳ ὕδωρ’; 
ὅταν οὖν ἔξωθεν οἴνῳ βρέχηται, γίνεται πῦρ ἀμπέλῳ καὶ 
τοῦ τρέφοντος ..... δύναμιν ἐξίστησιν ἡ κρᾶσις· ἢ 
στυπτικὴν φύσιν ἔχων ὁ ἄκρατος ἐνδύεται ταῖς ῥίζαις, 
καὶ τοὺς πόρους συναγαγὼν καὶ πυκνώσας οὐ διίησι τὸ 
ὕδωρ εἰς τὸ φυτόν, &lt;ᾧ&gt; εὐθαλεῖν καὶ βλαστάνειν πέφυκεν;
 ἢ καὶ τοῦτο μᾶλλον εἶναι τῇ ἀμπέλῳ παρὰ φύσιν,
 τὸ ἐξ αὐτῆς ἀπιὸν εἰς αὐτὴν ἐπανιὸν πάλιν δέχεσθαι; 
τῆς γὰρ ἐν τοῖς φυτοῖς ὑγρότητος † ἤνθει καί τι τρέφειν 
μηδὲ προστίθεσθαι μηδὲ μέρος εἶναι τοῦ φυ.</p>
</div>
<div type="section" n="E">
<p>.... <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
